二次移民潮湧現 香港不宜久留？

身為牧師的陳正，6 月 12 日亦曾在政府總部外唱了三個多小時聖詩，直到警方施放催淚彈為止。由於身上沒有任何保護裝備，他被嗆得口水鼻涕直流：「真係好辛苦」，但他當時仍未有絲毫離港的想法。及後的 7.21 元朗站、8.31 太子站事件，讓他越發感到無稽、離譜。10 月 1 日這一槍，他終於無法接受，認為香港不再適合年輕人成長。恰巧同行的另一牧師數年前移民溫哥華，形容子女在外地變得自信、樂觀，令身為父親的陳正再次萌生移民念頭。回港後他與家人商討，家人的想法與以往截然不同，尤其是大兒子。現時已升讀中六的大兒子認為，香港大環境不斷變差，不適宜繼續留港發展：「以前覺得美國槍擊案危險，但去年香港都開了很多槍」。但當時二兒子 Simon 仍有猶豫。

兒子參與社運被捕 鞏固移民念頭

今年中四的 Simon，自反修例運動起一直有參與示威遊行。2019 年下旬，抗爭運動越趨熾熱。11 月初，陳正告訴 Simon 正籌備移民申請，希望他減少參與高風險活動。但由於 Simon 早前已答應朋友一同參與運動，翌日他決定瞞著雙親外出，最終被捕。

陳正憶述收到消息時，慌張得不知所措，他一直以為兒子當時正在教會崇拜，收到警方電話時，還以為是惡作劇。陳師母初時亦極為恐懼：「原來可以好近，（被捕）那個是我兒子，覺得好不安全，離開得愈快愈好」。事件距今近一年，Simon 已成功踢保，但兒子被捕一事，令夫妻二人離港的信念更加強烈。

不過，每當想起要離開自己土生土長之地，陳師母都掙扎不已，談話間不禁感觸落淚：「香港是一個很值得留下來的地方，不過我們感覺好像正被趕走一樣。（我們）好像拋下了香港，有難我們便離開。」但身在香港的那份不安與恐懼，讓她感到窒息。作為三子之母，為了兒子有更好的將來和安全的成長環境，雖無奈卻必須離開。

今年2月，陳正正式獲美國加州一間教會聘任，開始辦理移民手續。他們一家的移民申請已呈交美國移民局，但現時尚未獲批。由於二子 Simon 曾被捕，很大機會未能獲發俗稱「良民證」的無犯罪紀錄通知書作簽證申請。美國通過的《香港人權及民主法案》雖訂明不會拒批因示威被補人士的簽證，但局勢不斷變化，陳正認為不到出境一刻也未能確定是否能順利離開。加上 Simon 踢保時，警方表示會保留追究和起訴 Simon 的權利，現時只能「鬥快」，搶在 Simon 被起訴前離港。

公司管理層不惜裸辭離港

「因為發生了這些事，我們才會在一個月不夠的時間內，突然像走難般，將所有東西胡亂打包入箱，過來這裏。」現年 38 歲的阿偉（化名），本在一家媒體公司廣告和設計部任職管理層，與同樣從事媒體工作的妻子，育有兩個分別是 2 歲和 7 歲的兒子。當著部門主管、有穩定收入的阿偉，下定決心拋下香港的一切，連同妻子弟弟一家，到英國開展新生活。阿偉心灰意冷地解釋，因為香港不再是他熟悉的香港，他已經不再喜歡香港。

7 月 22 日，英國內政部公布《香港 BNO 簽證政策聲明》，指 BNO 持有人可以透過 Leave Outside The Rules（LOTR）過渡性准許證入境，在英國居留最多六個月，等待明年 1 月申請 BNO 簽證，住滿六年後即可入籍成為英國公民。阿偉得悉有關安排，決定舉家搬到英國，日後再作打算。

為了「無人叉住你」的感覺

英國新冠肺炎疫情嚴重，帶著四個年幼孩子乘搭長途機，過程亦確實狼狽，但阿偉認為，與留在香港的不安相比，一切都顯得微不足道：「你想害怕飛機那一程，還是每日都害怕？」他指作決定時幾乎毫無掙扎，即使要離開工作十多年的公司，即使兒子新學年獲派第一志願小學，即使與極力阻攔的岳母鬧翻，阿偉卻仍堅持要走

談到移民主因，從事移民工作多年，曾處理九七回歸前移民潮的移民顧問陳小儀指，不少父母都希望透過移民，給予小朋友更多選擇和出路，當年如是，今日如是，但即使有同樣考慮，心態卻不再一樣。陳指，當年不少移民港人都是「買個保險」，未必真正嚮往和投入外國生活，許多人領取外國護照後就急著回港；但如今的港人走得相對較急，申請獲批後即時就走，很多都預計不再回來。陳小儀提醒有意移民者，移民是重大決定，要審慎考慮自身經濟和適應能力。

藍絲：香港係福地